% SNT - 2019
% 
% Fiche 5
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty




\SNT{Cartographie}{Géolocalisation}{Séance 5 - Analyse des données EXIF \\ afin de géolocaliser des photographies}


\section*{Préliminaire -  données EXIF d'une photo numérique}

\remarque{orange}{>}{Principe}
\cadre{orange}{
 Les photographies prises par un smartphone ou un appareil photo haut de gamme sont accompagnées de renseignements numériques appelés  \textbf{données EXIF}  (EXchangeable Image File). Il s’agit  d’un ensemble de données relatives à chaque photo et présentées dans un format normalisé. Ces données sont automatiquement générées par l’appareil  lors de la prise de vue. Elles sont stockées dans le fichier image pour les formats JPG, TIFF, RAW, etc...
 
 Il peut s'agir de :
 \begin{itemize}
 \item[$\bullet$]  La vitesse d’obturation, l’ouverture, la sensibilité, la focale, la correction d’exposition,...
 \item[$\bullet$] La date et l’heure de prise de vue.
 \item[$\bullet$] Les coordonnées GPS de la prise de vue.
 \end{itemize}
}



\remarque{vert}{E}{Exercice : interprétation de données EXIF}
\cadre{vert} { Un ami vous envoie une photo de vacances mais oublie de préciser le lieu où il se trouve. 

Comment le géolocaliser ?}

De nombreux sites et applications permettent de récupérer les données EXIF d'une photo.

Une petite recherche sur le web vous conduit par exemple vers site : \url{http://metapicz.com}.

Une fois la photo déposée sur ce site, vous obtenez les renseignements suivants sur ses données   \textbf{EXIF}  :


\begin{center}
\newcolumntype{g}{>{\bfseries\color{blue}}r}
\begin{tabular}{g|l}
Make &	Xiaomi \\
Model	& Redmi 4 \\
XResolution	& 72 \\
YResolution	& 72\\
ResolutionUnit	& inches \\
ModifyDate	& 2019:07:20 22:28:07 \\
YCbCrPositioning	&Centered\\
ExposureTime	&1/12\\
ExposureProgram	&Not Defined\\
ISO	&1200\\
... & ... \\
FocalLengthIn35mmFormat&	0 mm\\
SceneCaptureType&	Standard\\
GainControl	&Unknown (30)\\
GPSAltitudeRef &	Unknown (2)\\
GPSLatitudeRef	&North\\
GPSLatitude	& 34.0474\\
GPSLongitudeRef	&East\\
GPSLongitude	&118.2592\\
GPSAltitude	& 14 m\\

\end{tabular}
\begin{enumerate}
\item Dans quelle ville a été prise cette photo ?
\item Votre ami  a promi de vous ramener une surprise de son lieu de vacances. Vous pensez aussitôt à une mini Tour Eiffel, un Oscar d'Hollywood ou une peluche de kangourou ?
\end{enumerate}
\end{center}
\newpage


\section*{Comment modifier un Exif pour effacer ses traces ?}
\remarque{orange}{>}{Problématique }
\cadre{orange}{
Envoyer une photo à un ami accompagnée de son EXIF peut être  génant car elle  géolocalise la prise de vue.

Néanmoins, il est possible d'accéder à l'EXIF afin de le modifier voire d'en supprimer une partie.
 

}


\remarque{red}{M}{Méthode pour accéder ou modifier l'EXIF avec Gimp  }
\begin{enumerate}
\item Lancer le logiciel \textbf{GIMP}.
\item Dérouler le menu :  \quad Fichier \textbf{>} Ouvrir \quad  afin d'importer la photo à analyser.
\item Dérouler le menu : \quad  Image \textbf{>} Métadonnées   \quad afin d'accéder à l'EXIF de la photo.
\item Modifier l'EXIF à sa guise.
\item Exporter l'image (on peut même en supprimer  l'EXIF.)
\end{enumerate}


\remarque{vert}{E}{Exercice}
\begin{enumerate}
\item Récupérer les photos \textbf{S5\_photo1.jpg},  \textbf{S5\_photo2.jpg} et   \textbf{S5\_photo3.jpg}.
\item Accéder à leurs EXIF respectifs avec GIMP afin de répondre aux questions suivantes :
\begin{enumerate}
\item L'une de ces photographies a été retouchée avec Photoshop car son EXIF a été altéré. De laquelle s'agit-il ?
\item Laquelle des photographies n'est une photo d'un tableau mais seulement la photo d'un poster ?
\item L'expéditeur de la photo   \textbf{S5\_photo3.jpg} prétend être allé au Louvre pour photographier la Joconde. Qu'en pensez-vous ?

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\begin{center}
 \includegraphics[height=6cm] {S5photo1.eps}
 \includegraphics[height=6cm] {S5photo2.eps}
 \includegraphics[height=6cm] {S5photo3.eps}
\end{center}

\medskip
\appelprofesseur
